\input{../notemp}
\title{情報理論 第3回}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{section}{2}
\section{マルコフ情報源}
ブロック化

長さ$n$のブロックのエントロピー$H(X^n)$($n$次エントロピー)
$X^n=x_1x_2...x_n$

\[H(X^n)=-\sum_{X^n}P(X^n)\log_2P(X^n)\]

エントロピーレート=情報源$X$のエントロピー

\[H(X)=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{n}H(X^n)\]

\subsection{マルコフ情報源}
現在の記号の出現確率が有限の過去($\ubrac{直前のm個}{m重マルコフ}$)にのみ依存する。

$X^n=x_1x_2...x_n$

$P(X^n)=P(x_1...x_n)$
\begin{itemize}
	\item {$m=0$($0$重マルコフ)}

		\underline{1回1回がそれぞれ独立}、mmory less

		$P(A\cap B)=P(A)P(B)$より、
		\[P(X^n)=P(x_1)P(x_2)...P(X_n)\]
	\item {$m=1$}

		\[P(X^n)=P(x_1)P(x_2|x_1)P(x_3|x_2)...P(x_n|x_{n-1})\]
	\item {$m=2$}

		\[P(X^n)=P(x_1)P(x_2|x_1)P(x_3)x_1x_2)P(x_4|x_3x_2)...P(x_n|x_{n-1}x_{n-2})\]
\end{itemize}
\subsection{無表記情報源(0重マルコフ)のエントロピーレート}
\begin{eqnarray*}
	H(X^n)&=&-\sum_XP(X^n)\log_2P(X^n)\\
				   &=&-\sum_{x_1}...\sum_{x_n}P(x_1)...P(x_n)\{\log_2P(x_1)+...+\log_2P(x_n)\}\\
				   &=&-\sum_{x_1}...\sum_{x_n}P(x_1)...P(x_n)\log_2P(x_n)\\
				&&-...\\
	   &&-\sum_{x_1}...\sum_{x_n}P(x_1)...P(x_n)\log_2P(x_n)\\
	   &=&\ubrac{-\sum_{x_1}P(x_1)\log_2P(x_1)}{H(X^1)}\\
&&\ubrac{-\sum_{x_2}P(x_2)\log_2P(x_2)}{H(X^1)}\\
&&-\vdots\\
&&\ubrac{-\sum_{x_n}P(x_n)\log_2P(x_n)}{H(X^1)}\\
&=&nH(X^1)
\end{eqnarray*}
つまり、\[H(X^n)=nH(X^1)\]

よって、
\begin{eqnarray*}
H(X)&=&\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{n}H(X^n)\\
&=&\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{n}nH(X^1)\\
&=&H(X^1)
\end{eqnarray*}

\[X、Yが独立\Rightarrow H(Y|X)=H(Y)\]

エントロピーのチェイン則より
\begin{eqnarray*}
	H(X^n)&=&H(X_1X_2...X_n)\\
				&=&H(X_1)+\ubrac{H(X_2|X_1)}{H(X_2)}+\ubrac{H(X_3|X_1X_2)}{H(X_3)}...\\
&=&\ubrac{H(X_1)}{H(X^1)}+\ubrac{H(X_2)}{H(X^1)}+...+\ubrac{H(X_n)}{H(X^1)}=nH(X^1)
\end{eqnarray*}
記憶のある情報源
\begin{eqnarray*}
	H(X^n)&=&H(X_1)+\ubrac{H(X_2|x_1)}{\leq \ubrac{H(X_2)}{H(X^1)}}+\ubrac{H(X_3|X_1X_2)}{\leq \ubrac{H(X_1X_2)}{H(X^1)}}+...\ubrac{H(X_n|x_1X_2...X_{n-1})}{\leq \ubrac{H(X_n)}{H(X^1)}}\\
	   &\leq&nH(X^1)\\\
H(X)&=&\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{n}H(X^n)\leq H(X^1)
\end{eqnarray*}

したがって、エントロピーレートは\[H(X)\leq H(X^1)\]となる。

$H(X)$と同じかそれ以上の情報が与えられているので、$H(X^1)$はエントロピーが下がる。
\subsection{単純マルコフ}
\[H(X^n)=H(X_1)+H(X_2|X_1)+...+H(X_n|X_{n-1})\]

\begin{eqnarray*}
H(X)&=&\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{n}H(X^n)=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{n}\{H(X_1)+(n-1)H(X_i)|X_{i-1}\}\\
&=&H(X_i|X_{i-1})
\end{eqnarray*}
\end{document}

